---
layout: reviews
#date: 2018-09-28 10:00:00 -0300
title: Resenha - Fate Horror Toolkit
language: br
subheadline: Tudo que você precisa para conduzir uma campanha de horror em Fate
categories:
  - reviews
tags:  
  - Fate Horror Toolkit
  - Fate
  - Fate Toolkit
  - Evil Hat
  - RPG
book_info:
  cover_img: /assets/img/242625.jpg
  authors: 
    - Richard Bellingham
    - Bruce Baugh
    - Elisa S. Henry
    - Jennifer Lewis
    - Marissa Kelly
    - Nick Pilow
    - Phil Lewis
    - Sarah Richardson
  publisher:
    name: Evil Hat Productions, LCC
    link: http://www.evilhat.com
  year: 2018
  isbn: 978-1-61317-149-3
  pages: 151
  formats:
    - Hardcover
    - PDF
  buy_at:
    - site: Amazon.com (Hardcover)
      link: https://www.amazon.com/Fate-Core-Horror-Toolkit/dp/1613171498/
    - site: DriveThruRPG
      link: http://www.drivethrurpg.com/product/242625/Fate-Horror-Toolkit
excerpt_separator: <!-- excerpt -->
---

> ***Publicado originalmente em <https://www.dungeongeek21.com/bg/resenha-fate-horror-toolkit>***

Uma das coisas que sempre se disse que Fate não aguentava bem é o horror: como Fate pressupõe personagens que sejam proativos, competentes e dramáticos, coisas que são (na teoria) inversamente proporcionais ao que acontece em horror, e ao prover mecanismos de controle do destino dos personagens, o Fate não seria um sistema viável para lidar com horror de nenhum tipo.

Para tentar lidar com esse problema, a _Evil Hat_ liberou recentemente o _Fate Horror Toolkit_ (ou, em tradução livre, _Guia de Ferramentas para Horror do Fate_), mais um livro da série de _Toolkits_ do Fate, que também incluem o _System Toolkit_ (Ferramentas de Sistema) e o _Adversary Toolkit_ (ainda não disponível no Brasil, o _Guia de Ferramenta para Adversários_). Em suas 151 páginas, ele tenta oferecer uma série de ferramentas para lidar com jogos de horror utilizando Fate, e de todos os gêneros: desde o velho e bom _Splatter_ ao estilo _Sexta Feira 13_ ao Horror Cósmico dos Mitos de Cthulhu, passando pelo Horror Feminino (?!) ao estilo _Carrie A Estranha_ e ao _Spooky Horror_ de Goonies e do Scooby-Doo.

<!-- excerpt -->

Seus oito capítulos são dedicados cada um a um subgênero de horror, onde todos os tropos do mesmo são quebrados. Entretanto, o primeiro capítulo, _Gazing Into the Abyss_, é bastante importante e lida com um assunto sensível não apenas nos jogos de horror, mas no RPG em geral: a _segurança em mesa_, ao ponto de lembrar que __*o fato de ser um jogo de horror não lhe dá direito de ser horrível*__. Jogos de horror já lidam pela sua natureza com inseguranças e preconceitos diversos. Basta ver alguns tropos comuns de horror, como o famoso fato de que o personagem de uma minoria (negro, oriental, LGBT) normalmente é o que morre primeiro, e assim por diante. Embora o livro ofereça algumas ferramentas que beiram esse tipo de situação **EM JOGO** (como a possibilidade de usar _Gaslighting_ contra protagonistas femininas), isso de modo nenhum implica em uma autorização para ser preconceituoso, misógino ou de outras formas um completo babaca. O objetivo é que os jogadores criem uma história de horror, mas isso não é uma autorização para os jogadores ou o narrador serem escrotos.

Dito isso, ele enfatiza a importância de estabelecer-se os limites usando uma boa Sessão 0 para criar o cenário e determinar o que pode ou não aparecer. Para isso, ele reafirma ferramentas como os Limites e Véus (que aparecem em jogos como Violentina), o [X-Card][xcard] e o [_Script Change_][script-change], ambas descritas em seus fundamentos ao final do livro em Apêndices específicos. Além disso, ele estabelece princípios do Horror, como o fato de ele ser transgressor, demandar engajamento, ser algo que depende de isolar e remover o poder dos personagens, e de lidar com incerteza e suspense. Ele faz também uma série de considerações sobre como lidar com as ferramentas propostas no livro, e como lidar quando os _jogadores_ ficam desconfortáveis com o que acontece.

A seguir, em sete capítulos, o livro discorre sobre estilos diferentes de horror e ferramentas a serem usadas para cada tipo de horror, sendo que cada capítulo inclui referências cinematográficas e de literatura relacionada com a temática do capítulo e regras relacionadas à temática do Capítulo

+ _**Capítulo 2:** The Raveled Sleeve of Care_ - O que levar em consideração ao criar seu jogo de terror
+ _**Capítulo 3:** Some Scars Are Invisible_ - Danos psicológicos e características do horror e seu impacto na mente
+ _**Capítulo 4:** Who’s Who of the Damned_ - Como criar monstros e ameaças de diversos tipos, incluindo metamorfoses bizarras e organizações malignas
+ _**Capítulo 5:** We Are All Going to Die_ - como lidar com jogos onde a Perdição é garantida ou possui uma chance minúscula de ser evitada, mesmo que a grande custo
+ _**Capítulo 6:** The High Cost of Living_ - lidando com horror de sobrevivência
+ _**Capítulo 7:** Horror Is the New Pink_ - como lidar com um horror mais intimista e feminino (definição do livro, não minha), onde o horror pode estar na condescendência das pessoas ao seu redor
+ _**Capítulo 8:** Spooky Fun_ - formas de lidar com _terrir_ ao estilo Scooby-Doo, ou horrores que podem ser vencidos pelos personagens, ainda que não seja tão fácil

Cada um dos capítulos, por sua vez, envolve uma série de novas regras e detalhes sobre como usar as regras do Fate nas condições demonstradas, coisas como:

+ _Sacrifício Heroicos_ com personagens que deixam _Aspectos de Legado_ ou que podem voltar como _Fantasmas_
+ _Reconstruções_ e _Forçadas Ampliadas_ que podem ampliar _Pontos de Destino Comunais_ que podem ser usados no futuro
+ _Dilemas Morais_ que podem colocar os personagens contra a parede com decisões realmente terríveis
+ Regras sobre _Traumas_, que impactam o jogador enquanto ele está _Lidando com_ os mesmos
+ Regras para o _Horror Visceral_ e com _Corações Embrutecidos_ de tanto ver corpos despedaçados e coisas bizarras
+ Um ótimo fractal para criar-se _Monstros_, muito baseado (como muitas outras regras) nas Condições de _Dresden Files Accelerated_, com definições de Propósitos e Fraquezas, além de trazer alguns exemplos óbvios, como Vampiros, Assassinos Picotadores ao estilo Jason e Leatherface, Enxames Assassinos como os de _Os Corvos_, e Criaturas Criadas pelo Ser Humano ao melhor estilo _Frankenstein_ 
+ Um sistema bem interessante para situações de metamorfoses bizarras ao estilo _A Mosca_ ou _Shadow Over Innsmouth_, ou mesmo ao estilo _Alien_ com o _Chestbuster_, além de incluir partes corpóreas que possam agir de maneira independente, um tropo que foi usado até mesmo em Harry Potter;
+ _O Outro_, um bom fractal para criar-se organizações ou criaturas que são antagonistas terríveis contra os seres humanos, sejam eles criaturas como ao estilo _Eles Vivem_, ou mesmo um sistema opressivo ao estilo _1984_ ou _Corra!_, incluindo não apenas a criação do mesmo, mas também como lidar com o mesmo em uma campanha de horror;
+ Ferramentas para lidar com O Destino Inevitável, seja um Asteroide caindo na Terra, seja um Culto trazendo o Mal Ancestral que Dorme em sua Cidade Sob o Mar. Para isso, ele trás uma ferramenta de jogos _Powered by The Apocalypse_, o _Doom Clock_. Além disso, inclui-se um Quinto resultado para os dados: a _Falha com Estilo_, quando o rolamento falha por 2 ou mais. Ela não dá a opção de Sucesso a Custo, pois na prática equivale a dar à oposição um _Sucesso com Estilo_.
+ Regras para Cicatrizes e Danos mais permanentes, como amputações e similares.
+ Todo um _framework_ de regras para _Survival Horror_, em especial representado pelos jogos de _Apocalipse Zumbi_, onde não existe Estresse e recuperar Consequências não é fácil: é necessário angariar recursos _Consumíveis_ e usá-los para realizar essas (e outras) ações. Além disso, cada jogador recebe alguns NPCs que eles podem usar como "bucha de canhão", embora seja interessante tornar a coisa mais impactante fazendo os jogadores interagirem com os mesmos. Também inclui-se regras para Abrigos, incluindo como os Monstros lá fora podem os invadir;
+ Um _Framework_ para campanhas de horror íntimo e feminino, onde os horrores podem não apenas envolver as personagens enlouquecendo, mas sendo tratadas de maneiras terrivelmente condescendentes por seus algozes (_Gaslight_, alguém?), além de lidar com temas sobre abusos de todas as ordens, incluindo sexual;
+ E um _Framework_ para _Spooky Horror_, aquele "terrir" que vemos em coisas como Scooby-Doo, ou aquele horror mais light e tendente a aventuras de Goonies, embora aqui também possa cair no nível de _Stranger Things_, incluindo toda uma nova série de Perícias/Abordagens do seu _Currículo Escolar_ e regras para _Coragem_ e como ela se desenvolve dentro do grupo conforme eles descobrem do que se trata a Ameaça apresentada;

---

Quem me conhece sabe que não sou exatamente alguém muito afeito ao horror, tanto como narrador como enquanto jogador. Entretanto, o _Fate Horror Toolkit_ me surpreendeu positivamente, pois o que ele traz não é apenas útil para jogos visando o horror, mas para jogos onde alguma parcela de suspense e horror podem ser interessantes.

Em 151 páginas, ele traz um arcabouço de ideias que permitem ao narrador trabalhar todo tipo de fator que se espera em jogos de horror ou com alguma pegada de horror. Regras como a de _Reconstruções_ e o _Doom Clock_ podem ser muito úteis não apenas em jogos de horror, mas em outros tipos. Um exemplo: _Reconstruções_ certamente poderia ser muito divertido em jogos de investigação criminal ao estilo CSI ou _Criminal Minds_. O _Doom Clock_ pode ser muito útil em um jogo de ação apocalíptica ao estilo _Armageddon_ ou _Impacto Profundo_ e por aí afora.

Quanto ao horror, o _Toolkit_ mostra muitas ferramentas que podem ser muito úteis para aqueles que desejam tocar todo o tipo de campanha de horror em Fate. Além disso, ele também faz muitas considerações importantes sobre como lidar com o Horror em Fate, inclusive incitando a, aos poucos, eliminar as competências dos personagens, isolá-los e com isso criar o clima de horror. Isso não vai contra ao que o Fate prega, muito pelo contrário: não é que você seja incompetente, mas os horrores podem ser tão estupidamente poderosos, que diante deles você é tão competente quanto um micróbio.

O _Horror Toolkit_ é definitivamente um produto extremamente maduro e interessante para qualquer narrador de Fate: falo isso pois estava torcendo o nariz para ele, já que costumo dizer que _Horror é meu X-Card_. Entretanto, as ferramentas que ele provê podem ser usadas em toda gama de jogos, não apenas de horror. 

No Horror, ele se demonstra competente em fornecer ferramentas e dicas para que o Narrador conduza seus jogos de maneira proveitosa e _segura_! Essa é uma questão importante: horror é um tema que normalmente dança com os limites de nosso imaginário e de nossa psique. Desse modo, oferecer mecanismos que garantam que tais limites não sejam extrapolados de maneira perigosa é fundamental e o Horror Toolkit procura oferecer tais ferramentas ao narrador.

O Toolkit permite conduzir todo tipo de horror, desde o _terrir_ de Scooby Doo a horrores de nível lovecraftiano sem muitos problemas, já que a grande gama de ferramentas e ideias permitem ao narrador adaptar o jogo para suas necessidades, incluindo regras conforme sua necessidade, já que ele abarca todos os estilos e tropos básicos do Horror.

Se existe um ponto fraco no Horror Toolkit, ele está no próprio nome: ele não é para ser entendido como algo pronto, embora existam alguns _frameworks_ já mais ou menos fechados sobre como conduzir certos estilos de campanhas de horror, como no caso dO Outro, do _Terrir_ e do horror intimista em _Horror is the new Pink_. Ele, como _todos os Toolkits_, provê _**ferramentas**_, e cabe ao Narrador utilizar aquelas que ele considera mais interessantes. Isso exigem, por um lado, um certo jogo de cintura do Narrador, ainda que as ferramentas sejam bem descritas e que um narrador que conheça minimamente os tropos de horror, mesmo não sendo habituado ao mesmo (como eu), seja capaz de aproveitá-las. Por outro lado, por essa atomicidade nas mesmas, cada uma das diversas ferramentas incluídas (e são MUITAS) podem ser inseridas e removidas do jogo conforme a necessidade. Isso é importante pois certas ferramentas, como as relacionadas a metamorfoses, cicatrizes, impregnações e similares podem chocar demasiadamente o jogador, e deveriam portanto serem suprimidas ou terem seu uso reduzido.

Por fim, posso dizer que Fate Horror Toolkit é um produto 4.5 de 5: ele não é um produto pronto e nem se propõe a ser, sendo ferramentas que o narrador pode usar para agregar a seu jogo um clima mais sinistro ou um horror mais próximo do desejado. Mas demandará um cuidado grande do narrador, pois o abuso das mesmas, até pela própria característica do gênero de horror, pode resultar em problemas seríssimos, não apenas dentro como fora de jogo.

> **ATENÇÃO:** Recebi da Evil Hat uma cópia em PDF do Fate Horror Toolkit para esse review. Esse review apresenta minha opinião sobre o mesmo e pode não ser totalmente acurado.


[horror-tropes]: http://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/HorrorTropes
[xcard]: https://fabiocosta0305.gitlab.io/rpg/Xcard.br/
[script-change]:  http://tinyurl.com/nphed7m
